
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
 
}
\newcommand{\labnumber}{9}

\begin{document}
\input{titul.tex}
\textbf{Задание:}\\
Внутреняя сортировка при помощи алгоритма Шелла. 
\subsection*{Описание алгоритма}
Исходные данные: Количество сортируемых значений и номера полей, по которым
идет сортировка.. \\ 
Выходные данные: Cлучайный набор данных и отсортированный набор данных. 
\par
Программе на вход подается количество сортируемых данных, после чего они 
случайным образом создаются и записываются в файл. 
\par
Программа считывает данные из файла и просит пользователя ввести три 
номера полей, по которым будет идти сортировка. 
\par
При помощи алгоритма Шелла программа сортирует данные.
\subsubsection*{Алгоритм Шелла}
\begin{enumerate}

 \item \textbf{Инициализация}: задание начального значения $d$,
которое впоследствии будет уменьшаться.Обычно исходное значение  $d$
	равняется размеру исходного массива, деленное на 2.
\item \textbf{Основная часть}:
	\begin{enumerate}
	\item Упорядочение массива:
	\begin{itemize}
            \item Выбор пары элементов, индексы которых отличаются на $d$;
            \item Определение различия элементов выбранной пары;
            \item Упорядочение элементов в зависимости от условия;
            \item Переход к следующей паре;
	\end{itemize}
        Уменьшение значения $d$.  Обычно уменьшение $d$
	происходит путем деления $d$ на 2;
        \item Проверка: если $d > 0$  — вернуться к пункту 1. 
	\end{enumerate}
    \item Завершение работы.
\end{enumerate}
Сначала алгоритм пытается отсортировать данные
по первому номеру. Если два поля совпадают, то идет сортировка по второму полю, 
и так далее. 
\par
Получаем отсортированный массив, который записывается в выходной файл. 
Происходит освобождение выделенной памяти и выход из программы.
\subsection*{Код программы:}
\small
\begin{Verbatim}
#include <stdio.h>
#include <time.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>
#define STR_SIZE 1024 
#define INPUT "input"
#define OUTPUT "output"
void rstring(char *s, const int len);
int generate_data(int size);
struct data{
	char *s1;
	char *s2;
	int i1;
	int i2;
	int i3;
};

struct data* new_data(int size);
void shell_sort(struct data *data, int size, int f1, int f2, int f3);
void print_data(struct data *data, int size);
int field_compare(struct data *a, struct data *b, int field);
int main(int argc, char *argv[])
{
	//FILE *input;
	//FILE *output;
	int size;
	int field1;
	int field2;
	int field3;
	
	printf("Введите размер: ");
	if(fscanf(stdin, "%d", &size) != 1 || size < 2){
		fprintf(stderr, "Неправильный размер!\n");
		return 1;
	}
	
	/* генерация данных */
	generate_data(size);
	
	/* загрузка данных из файла */	
	struct data *data = new_data(size);
	if(data == NULL){
		fprintf(stderr, "Недостаточно памяти!\n");
		return 1;
	}
	printf("Введите номера полей, по которым необходимо сортировать: ");
	if(fscanf(stdin, "%d %d %d", &field1, &field2, &field3) != 3){
		fprintf(stderr, "Неправильные номера полей!\n");
		return 1;
	}
	shell_sort(data,size, field1, field2, field3);
	
	print_data(data, size);
	for(int i =0 ; i < size; i++){
		free(data[i].s1);
		free(data[i].s2);
	}
	free(data);

	return 0;
}

void print_data(struct data *data, int size)
{
	FILE *fp;
	if((fp=fopen(OUTPUT, "w")) == NULL){
		fprintf(stderr, "Не могу открыть(создать) файл!\n");
		return 1;
	}

	for(int i = 0; i < size; i++)
	{	
		fprintf(fp,"%s %s %d %d %d\n", 	data[i].s1,\
						data[i].s2,\
						data[i].i1,\
						data[i].i2,\
						data[i].i3);
	}
	
	fclose(fp);
}

/* Cортировка уеньшающимися растояниями(Сортировка Шелла) */
void shell_sort(struct data *data, int size, int f1, int f2, int f3)
{
struct data buf;
int i, j, k;
int a = 0;
for(k = size/2; k > 0; k /=2 ){
	for(i = k; i < size; i++){
		buf = data[i];
		for(j = i; j >= k; j -= k){
			a = field_compare(&buf, &data[j-k], f1);
			if(a > 0)
				break;
			if(a){
				data[j] = data[j-k];
			} else {
				a = field_compare(&buf, &data[j-k], f2);
				if(a > 0)
					break;
				if(a){
					data[j] = data[j-k];
				} else {
					a = field_compare(&buf, &data[j-k], f3);
					if(a > 0)
						break;
					if(a){
						data[j] = data[j-k];
					} else {
						break;
					}	
				}
			}
		}
		data[j] = buf;
	}
}
}

int field_compare(struct data *a, struct data *b, int field)
{
	switch(field)
	{
		case 0: return strcmp(a->s1, b->s1);
		case 1: return strcmp(a->s2, b->s2);
		case 2: return a->i1 - b->i1;
		case 3: return a->i2 - b->i2;
		case 4: return a->i3 - b->i3;
		default: return 0;
	};
	return 0;
}
/* загружаем данные из файла */
struct data* new_data(size)
{
	FILE *fp;
	if((fp=fopen(INPUT, "r")) == NULL){
		fprintf(stderr, "Не могу открыть(создать) файл!\n");
		return 1;
	}
	struct data *data = (struct data *) malloc(sizeof(struct data) * size);

	char s[STR_SIZE];

	for(int i = 0; i < size; i++)
	{	
		fscanf(fp, "%s", s);
		data[i].s1 = (char *) malloc(sizeof(char) * strlen(s) + 1);
		strcpy(data[i].s1, s);
		fscanf(fp, "%s", s);
		data[i].s2 = (char *) malloc(sizeof(char) * strlen(s) + 1);
		strcpy(data[i].s2, s);
		fscanf(fp,"%d %d %d", &data[i].i1, &data[i].i2, &data[i].i3);
		
	}
	fclose(fp);

	return data;
}

/* генерация случайных значений и запись их в файл */
int generate_data(int size)
{
	FILE *fp;
	if((fp=fopen(INPUT, "w")) == NULL){
		fprintf(stderr, "Не могу открыть(создать) файл!\n");
		return 1;
	}
	
	srand(time(NULL));
	char s1[STR_SIZE];
	char s2[STR_SIZE];

	for(int i = 0 ; i < size; i++){ 
		rstring(s1,1);
		rstring(s2,1);
		fprintf(fp,"%s %s %d %d %d\n", s1, \
					       s2, \
					       rand() % 100, \
					       rand() % 100, \
					       rand() % 100);
	}

	fclose(fp);
	return 0;
}

/* генерация случайных строк */
void rstring(char *s,const int len) {
	static const char alphanum[] =
//		"0123456789"
//		"ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ"
		"abcdefghijklmnopqrstuvwxyz";
	
	for (int i = 0; i < len; ++i) {
		s[i] = alphanum[rand() % (sizeof(alphanum) - 1)];
	}
	s[len] = 0;
}\end{Verbatim}
\normalsize
\subsection*{Результаты тестирования:}
\begin{Verbatim}
$ ./lab9
Введите размер: 10
Введите номера полей, по которым необходимо сортировать: 0 1 2
$ cat input
k l 95 81 87
v l 96 53 40
c f 39 65 28
o p 78 23 54
q l 64 72 25
u w 91 85 81
y h 15 61 71
a i 49 11 62
a l 56 90 56
i p 38 2 21

$ cat output
a i 49 11 62
a l 56 90 56
c f 39 65 28
i p 38 2 21
k l 95 81 87
o p 78 23 54
q l 64 72 25
u w 91 85 81
v l 96 53 40
y h 15 61 71

$ ./lab9
Введите размер: 10 
Введите номера полей, по которым необходимо сортировать: 0 0 0 

$ cat input
a p 86 37 83
a h 99 95 47
u w 72 85 66
n x 39 0 95
m k 42 43 72
t n 2 37 7
o d 40 61 20
w l 42 57 9
c x 59 79 98
i c 42 17 78

$ cat output
a p 86 37 83
a h 99 95 47
c x 59 79 98
i c 42 17 78
m k 42 43 72
n x 39 0 95
o d 40 61 20
t n 2 37 7
u w 72 85 66
w l 42 57 9
\end{Verbatim}

\end{document}
